%Zdroje - fiš, syk, hlava
Symetrické kryptosystémy využívají pouze jeden tajný klíč, který je stejný jak pro šifrování, tak i pro dešifrování. Jedinou jejich slabinou je tedy \textit{\textbf{distribuce klíčů}}. Často se používá v hybridních kryptosystémech, což je kombinace asymetrické a symetrické kryptografie. Klíč se zašifruje asymetricky, protože poskytuje vyšší bezpečnost a distribuce klíčů je lépe řešená. Zatímco samotná zpráva se zašifruje symetricky, protože je to mnohem rychlejší.	

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics{images/symmetric.png}
		\caption{Princip symetrické kryptografie}
	\end{center}
\end{figure}

Základním principem mnoha symetrických šifrovacích algoritmů jsou Feistelovy sítě. Blok otevřeného textu o délce \textit{N} se rozdělí na několik částí, nejčastěji na dvě poloviny (\textit{xL, xR}) a pokračuje do cyklu. Jedna iterace tohoto cyklu se nazývá \textit{\textbf{runda}}. V rundě probíhají s rozdělenými bloky různé elementární matematické operace nebo i složitější funkce. Všechny rundy jsou ekvivalentní, jediné co se mění jsou použité \textit{\textbf{podklíče}}, které se generují nebo odvozují na základě šifrovacího klíče. Dešifrování často probíhá stejně jako šifrování, pouze podklíče jsou použity v opačném pořadí.
\\\\
V následujících podkapitolách si představíme tři algoritmy využívající Feistelovy sítě, jimiž jsou DES, RC5 a Blowfish. Výjimkou jsou IDEA a AES, jenž fungují trochu jinak, ale to si později také vysvětlíme.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\resizebox{14cm}{!}{\includegraphics{images/feistel.png}}
		\caption{Ukázka Feistelovy sítě}
	\end{center}
\end{figure}

\newpage
\section[DES]{Data Encryption Standard (DES)}
\input{chapters/des.tex}

\newpage
\section[RC5]{Rivest Cipher 5 (RC5)}
\input{chapters/rc5.tex}

\newpage
\section{Blowfish}
\input{chapters/blowfish.tex}

\newpage
\section[IDEA]{International Data Encryption Algorithm (IDEA)}
\input{chapters/idea.tex}

\newpage
\section[AES]{Advanced Encryption Standard (AES)}
\input{chapters/aes.tex}